由李波、戴耀廷到本民前 教局審書後一律刪走 一文睇清通識教科書刪改內容

教育局去年首次提出高中通識教科書「專業諮詢服務」，被質疑變相送審，6 間出版社參考當局「諮詢」意見作出的修訂版日前推出。《立場新聞》整合多間出版社課本的修訂內容，發現具爭議及大幅度的修訂，主要針對 6 大範疇：法治人權、公民抗命、身份認同、本土意識、中國國情及六四文革，以下配合修訂前後對比圖，呈現有什麼內容遭「河蟹」。

內文的修改對比圖，根據書商的修訂內容加工製成，並非最終出版的版本。

法治人權

通識科六大單元「今日香港」之中，法治、人權屬重要議題，《立場》發現多本教科書刪去講解人權法治的爭議社會事件例子。「明名」通識教科書在講述香港法治精神時，刪去失蹤的銅鑼灣書店店主李波及 16 年旺角騷亂資料圖片。

刪李波圖、旺角騷亂資料圖

同一本書亦大幅刪改「三權分立」內容，包括刪去三整頁相關內容、練習題，內含法律學者張達明表達香港自治被削弱、司法管轄權被閹割的評論文章。

「齡記」出版的通識書講解法治精神時，原本引用高鐵「一地兩檢」方案被指違反《基本法》事例，新版中有關內容及圖片刪去，反而新增段落指「財政預算案經立法會審議，符合《基本法》及法治精神。」

刪一地兩檢新聞圖片

「雅集」出版的教科書，原本一幅講解新聞自由受威脅的漫畫中，象徵「新聞自由」的筆及咪高鋒分別受兩人威迫利誘，新版中減至一人，並由一本《基本法》「挺身而出」保護。
新聞自由漫畫變樣

公民抗命
談及民主、自由等核心價值，不少通識教科書會引用公民抗命例子。《立場》發現多本教科書修訂後刪走了有關本港公民抗命、全球民主革命事例，「明名」教科書刪去 2014 年雨傘運動期間佔領金鐘圖片，又刪走突尼西亞茉莉花革命的資料段落。
刪2014年佔領金鐘圖片

「教圖」刪走了寫上普選訴求的「連儂牆」相片，並刪去含有「光復社區，滾出香港」橫額的漫畫，換成另一幅市民不滿水貨客令經濟變單一的漫畫；「教圖」亦在至少兩處加入「違法後須承擔法律刑責」字句。「雅集」教科書則刪走一整頁有關公民抗命的考題練習。

刪「光復社區」漫畫

「現代」出版的教科書亦大幅度刪走法治相關內容，據《明報》報道，原版一段由遭解僱的港大法律系副教授戴耀廷提出的「對法治四個層次論的不同觀點」資料，新版完全刪去。「明名」則在類似課題中新增了基本法委員會委員陳弘毅提出的「法治十個階層」資料。

身份認同

近年多項民意研究均見「香港人」身份認同提升，「中國人」身份認同跌，原本獲多本通識教科書中引用，經修訂後變樣。「齡記」新版不再引用港大民調，改用學友社在 2016 至 19 年間進行的「中學生看內地與香港關係」調查，反映香港青年人對國民身份認同程度提升。

「明名」則在練習中刪減敏感表述，在一幅討論是否有「理所當然的身份認同」漫畫中，刪去漫畫角色原本自認為「英屬港蟹」的字句。

改「中國蟹」漫畫

名創教育及明報教育出版《明名高中通識教育：今日香港》

本土意識

本土意識近年興起。曾被《文匯報》點名批評的「雅集」教科書原本有整整兩頁內容講解「本土意識興起」，新版徹底刪去；刪除的資料包括「中港關係緊張、挑起『港獨』情緒」文章，形容港人不滿水貨客、人大釋法取消議員資格。

「本土意識興起」兩頁內容全刪

雅集出版《雅集新高中通識教育系列 (第四版)：今日香港》

「雅集」教科書同時將多個「本土」字眼改為「本地」；同一本書在羅列政治組織的列表中，刪除「本土民主前線」、「香港眾志」及「人民力量」等政黨，提及其他政黨主張時，刪去爭取普選、反對釋法及中央干預自治等表述。

中國國情

經修訂的通識教科書大力美化中國形象。「齡記」原有一幅涉及中國外交政策的漫畫，原本奸笑的中國角色，新版中變成上揚的友善微笑，形容中國利用興建高鐵「友善地向發展中國家派錢」；同一本書中一幅諷刺孔子學院有政治動機的漫畫同被刪去。
諷中國「高鐵外交」漫畫變樣

齡記出版《高中新世紀通識 (第三版)：現代中國》

刪諷刺孔教學院漫畫

齡記出版《高中新世紀通識 (第二版)：現代中國》

被刪去的還有內地維權示威的例子，「教圖」出版社刪去 2014 年茂名市反對 PX 化工廠的圖片、綠色和平到惠普（中國）總部示威的圖片及說明；另據蘋果日報報道，「明報」出版的教科書刪去三整頁烏坎村事件內容，並在一幅比較中國「四大經濟區域」的地圖中，新增了文字說明，強調地圖不包括港澳特區及「台灣省」。

刪茂名示威圖

六四文革

各本教科書針對文革、六四事件亦有一系列修訂。「齡記」原本以「知識增潤」小欄目講解六四事件，新版下被消失；「明名」一幅有關 2014 年菲國漁船爭議的漫畫，原本將漁船漫畫與六四「坦克人」漫畫上下並排，新版獨刪走了「坦克人」漫畫。

刪六四「坦克人」漫畫

名創教育及明報教育出版《明名高中通識教育：現代中國》

另據《明報》報導，「現代」出版的教科書將有關文化大革命的歷程、影響兩整頁全部刪掉。各出版社在新版中課本僅以短篇幅交代文革。

資料來源：名創教育及明報教育出版《明名高中通識教育》、齡記出版《高中新世紀通識》、雅集出版《雅集新高中通識教育系列》、教圖出版《新視野通識教育》、現代教育研究社出版《現代高中通識教育》、明報教育出版《高中通識教育》、《明報》及《蘋果日報》報導

唔移民，下一代就比人洗腦

選擇留低既人

都要諗吓點反抗

暫時移居外地既人, 諗吓點支援返本土義士

齊上齊落

以煲底見為最終目標

仲有沙士食野味都要刪，文革又唔敢提

我當年通識無買過書，用老師自製notes
老師話通識呢啲時事嘢睇書唔夠update

新舊版通識書對比變埋教學內容

書真係冇撚用 年年都唔教
買嚟都晒藥費
而家仲好啦 多個理由唔買書啦

最怕都係考試唔考 老師就唔教

呢單點解無人理？

意料之中，所以要搵香港人寫維基百科。

呢單野明明好大件事係都煲唔起

唉, 叫極都無乜人寫

push

推

因為維基唔係想寫就寫，要先睇規則，同搵資料。